[Mount_Paektu3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mount_Paektu3.jpg "fig:Mount_Paektu3.jpg")上的金正日题词：革命的圣地白头山\]\]
[Mansudae_Grand_Monument_38.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mansudae_Grand_Monument_38.JPG "fig:Mansudae_Grand_Monument_38.JPG")
**金正日**（，），是[朝鮮民主主義人民共和國的世襲第二代](../Page/朝鮮民主主義人民共和國.md "wikilink")[最高領導人](../Page/朝鲜领导人列表.md "wikilink")\[1\]，生前擔任[朝鮮勞動黨總書記](../Page/朝鲜劳动党永远的总书记.md "wikilink")、[朝鮮國防委員會委員長](../Page/朝鲜民主主义人民共和国国务委员会委员长.md "wikilink")、[朝鮮人民軍最高司令官及](../Page/朝鮮人民軍最高司令官.md "wikilink")[朝鮮勞動黨中央軍事委員會委員長等職務](../Page/朝鮮勞動黨中央軍事委員會.md "wikilink")。金正日是朝鮮建國領導人[金日成長子](../Page/金日成.md "wikilink")，其母為[金正淑](../Page/金正淑_\(朝鮮\).md "wikilink")。金正日经过[最高人民会议选举](../Page/最高人民会议.md "wikilink")，擔任最高领导人，領導朝鮮長達17年。

1992年4月20日被授予朝鲜民主主义人民共和国[元帅军衔](../Page/元帅.md "wikilink")（朝鲜语称军衔为“军事称号”），2012年2月14日被追授朝鲜民主主义人民共和国[大元帅军事称号](../Page/大元帅.md "wikilink")。2012年4月11日的[劳动党代表会议上被拥戴为](../Page/朝鲜劳动党第四次代表会议.md "wikilink")“[永远的总书记](../Page/朝鲜劳动党永远的总书记.md "wikilink")”，将朝鲜劳动党总最高领导人的职称改为“[第一书记](../Page/朝鲜劳动党委员长.md "wikilink")”；在13日的第12届[最高人民会议第](../Page/最高人民会议.md "wikilink")5次会议上被拥戴为「永远的[国防委员会委员长](../Page/朝鲜民主主义人民共和国国防委员会.md "wikilink")」。

## 出生地的疑問

北韓政府聲稱，金正日于1942年2月16日出生在[两江道](../Page/两江道.md "wikilink")[三池渊郡的](../Page/三池淵郡.md "wikilink")[长白山密营](../Page/长白山.md "wikilink")。\[2\]但這個說法受到外界質疑。

根据[苏联方面的记录](../Page/苏联.md "wikilink")，他是1941年2月16日在[苏联](../Page/苏联.md "wikilink")[俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国](../Page/俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国.md "wikilink")[遠東區](../Page/遠東聯邦管區.md "wikilink")[伯力附近的](../Page/伯力.md "wikilink")[维亚特斯科耶军营出生的](../Page/维亚特斯科耶.md "wikilink")。\[3\]当时[金日成任苏联第二](../Page/金日成.md "wikilink")[远东方面军独立第](../Page/东北抗日联军.md "wikilink")88步兵侦查旅（又称[东北抗日联军教导旅](../Page/东北抗日联军.md "wikilink")）第一营上尉营长，这支军旅由撤至苏联的[东北抗日联军餘部组成](../Page/东北抗日联军.md "wikilink")。金正日把出生年份报小一年，相信是为了使人认为他是在父亲30岁那年出生。

金正日幼年时的名字是**尤里·日成诺维奇·金**（），朝鮮名为****，对应的汉字曾经被在日朝鲜人总联合会误做**金正一**。

## 家世背景

  - 高祖父是[金膺禹](../Page/金膺禹.md "wikilink")
  - 曾祖父是[金輔鉉](../Page/金輔鉉.md "wikilink")，[朝鲜王朝时期的农民](../Page/朝鲜王朝.md "wikilink")，[金膺禹的长子](../Page/金膺禹.md "wikilink")。本貫[全州金氏](../Page/全州金氏.md "wikilink")。平安南道人。
  - 曾祖母是[李寶益](../Page/李寶益.md "wikilink")
  - 祖父是[金亨稷](../Page/金亨稷.md "wikilink")（順川），朝鲜独立运动家
  - 祖母是[康盤石](../Page/康盤石.md "wikilink")，其父亲[康敦煜是平安南道大同郡的](../Page/康敦煜.md "wikilink")[长老会牧师](../Page/長老宗.md "wikilink")。
  - 父親是[金日成](../Page/金日成.md "wikilink")。
  - 母親是[金正淑](../Page/金正淑.md "wikilink")。

## 生平

### 幼年

  - 1945年11月下旬，三歲的金正日随著母亲[金正淑离开](../Page/金正淑.md "wikilink")[远东训练基地](../Page/远东训练基地.md "wikilink")，乘船回到[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")[先锋港](../Page/先锋港.md "wikilink")。第二天又随着母亲金正淑到达[清津](../Page/清津.md "wikilink")，并在那里停留了一个来月。
  - 1945年12月22日，他跟随母亲金正淑乘有篷货车离开清津，12月29日到达平壤。进入培养高层干部子女的南山幼儿园。

[Youth_of_Kim_Jong_Il.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Youth_of_Kim_Jong_Il.jpg "fig:Youth_of_Kim_Jong_Il.jpg")

### 学生时期

  - 1949年6月，7歲的金正日进入南山人民学校。
  - 1950年10月至1952年11月，由於[朝鲜战争爆发](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")，去中華人民共和国[吉林省就读](../Page/吉林省.md "wikilink")。
  - 1952年11月22日，10歲的金正日回到朝鲜后，於[万景台革命学院四年级插班学习](../Page/万景台革命学院.md "wikilink")。
  - 1953年2月10日，11歲的金正日在[万景台革命学院成立金日成将军传略研究小组](../Page/万景台革命学院.md "wikilink")。
  - 1953年9月至1954年8月，在[平安南道](../Page/平安南道.md "wikilink")[胜湖郡三石小学和](../Page/胜湖郡三石小学.md "wikilink")[平壤第四小学读书](../Page/平壤第四小学.md "wikilink")。
  - 1954年9月起，12歲的金正日在朝鲜副部长以上级别干部子女才能进入的[平壤第一中学](../Page/平壤第一中学.md "wikilink")（10年制学校，1959年4月改称南山高中）读书。
  - 1956年12月12日，14歲的金正日加入[朝鲜民主青年同盟](../Page/朝鲜民主青年同盟.md "wikilink")，历任民主青年同盟基层组织委员长、学校民主青年同盟副委员长（委员长由教师担任）。
  - 1960年7月15日，18歲的金正日从南山高中(原[平壤第一中学](../Page/平壤第一中学.md "wikilink"))毕业。
  - 1960年9月1日，18歲的金正日升入[金日成综合大学](../Page/金日成综合大学.md "wikilink")，在经济系的[政治经济学專業類組中學習](../Page/政治经济学.md "wikilink")。
  - 1961年4月21日至5月8日，19歲的金正日在平壤纺织机械制造所（平壤纺织机械厂）工具车间参加了生产实习。
  - 1961年5月中旬至6月初，19歲的金正日参加了平壤市卧山洞——龙城间公路扩建工程建设。
  - 1961年7月22日，加入[朝鲜劳动党](../Page/朝鲜劳动党.md "wikilink")，金正日在大学时代積極深入参与大学党委员会活动。
  - 1962年2月16日，20歲的金正日所在的班级政治经济学专业二年级一班荣获了千里马班级称号。
  - 1962年8月下旬起，金正日在平壤东北24多公里的[御恩洞参加了历时](../Page/御恩洞.md "wikilink")40多天的军事野营训练。
  - 1963年2月4日，21歲的金正日所在的班级又第一个获得了双重千里马班级的称号。
  - 1963年2月5日，《民主青年》报在整整一个版面上，刊登了金正日和大学生们在一起的照片与获得双重千里马班级称号的消息。
  - 1964年3月18日，22歲的金正日发表了题为《郡在社会主义建设中的地位和作用》的毕业论文。
  - 1964年3月30日，金正日从金日成综合大学毕业。

### 工作經歷

  - 1964年大学毕业后，金正日先是在劳动党中央委员会秘书室参事室工作，后调到[内阁首相参事室工作](../Page/朝鲜总理.md "wikilink")。
  - 1964年4月1日，金正日被指派到[朝鲜劳动党中央委员会任職](../Page/朝鲜劳动党中央委员会.md "wikilink")。
  - 1964年6月19日起，在朝鲜劳动党中央委员会正式开始了工作。
  - 1965年4月9日到4月21日，23歲的金正日以“警卫军官”的身份随同[金日成访问了](../Page/金日成.md "wikilink")[印度尼西亚](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")。
  - 1966年2月，24歲的金正日出任朝鲜劳动党中央委员会组织指导部责任指导员。
  - 1969年，27歲的金正日升任党组织指导部副部长和宣传鼓动部副部长。

### 接下黨指揮職

  - 1972年10月，30歲的金正日在[朝鲜劳动党第五届中央委员会第五次全体会议上](../Page/朝鲜劳动党第五次代表大会.md "wikilink")，当选为党中央委员会委员。
  - 1973年7月，31歲的金正日肩负起朝鲜劳动党中央委员会宣传鼓动部部长的重任，直接领导了全党的思想工作。
  - 1973年9月17日，在朝鲜劳动党第五届中央委员会第七次全体会议上，当选为朝鲜劳动党中央委员会书记兼指导部长、宣传鼓动部书记。参与了[三大革命红旗获得运动](../Page/三大革命红旗获得运动.md "wikilink")。
  - 1974年2月13日，在朝鲜劳动党第五届中央委员会第八次全体会议上，当选为[朝鲜劳动党中央政治局委员](../Page/朝鲜劳动党中央政治局.md "wikilink")，被推戴为金日成的接班人。

### 確立思想體系

1974年2月19日，金正日在全国党的宣传工作者讲习会上，把金日成革命思想正式确定为主体的思想、理论及方法的统一体系，并以此为基础宣布实现“全社会[主体思想化](../Page/主体思想.md "wikilink")”为朝鲜劳动党的最高纲领。1980年10月10日，在[朝鲜劳动党第六次代表大会一次全体会议上](../Page/朝鲜劳动党第六次代表大会.md "wikilink")，当选为[党中央政治局常务委员会委员](../Page/朝鲜劳动党中央政治局常务委员会.md "wikilink")、党中央政治局委员、党中央委员会书记、[党中央军事委员会委员](../Page/朝鲜劳动党中央军事委员会.md "wikilink")。1983年6月，金正日与时任朝鲜国防部长[吴振宇秘密访问](../Page/吴振宇_\(朝鲜\).md "wikilink")[中国](../Page/中国.md "wikilink")，与中国高层领导人会面，是为金正日首次访问中华人民共和国\[4\]。

1990年5月，在第九届最高人民会议第一次会议上，当选为[朝鲜民主主义人民共和国国防委员会第一副委员长](../Page/朝鲜民主主义人民共和国国防委员会.md "wikilink")。1991年1月中旬，金正日把8月28日定为青年节，并于1991年8月26日向迎接第一个青年节的全国青年致函《青年要做无限忠于党和领袖的先锋》。1991年12月24日，在朝鲜劳动党第六届中央委员会第十九次全体会议上，在[金日成的提议下](../Page/金日成.md "wikilink")，被推举为[朝鲜人民军最高司令官](../Page/朝鲜人民军最高司令官.md "wikilink")。

1993年，[美](../Page/美利坚合众国.md "wikilink")[韩举行](../Page/大韩民国.md "wikilink")“协作精神—93”联合军事演习，使[朝鲜半岛的核危机达到极点](../Page/朝鲜半岛.md "wikilink")。3月8日，金正日下达了朝鲜人民军最高司令官第0034号命令《向全国、全民、全军宣布准战时状态》。命令全国、全民、全军自1993年3月9日起进入准战时状态。1993年3月12日，金正日指示政府发表朝鲜民主主义人民共和国政府声明，宣布退出不扩散核武器条约。3月24日，金正日向全国、全民、全军下达了关于解除准战时状态的命令，并向“在保卫国家的主权和革命胜利果实的斗争中高度发挥了忠诚的”朝鲜人民军、朝鲜人民警备队官兵和工农赤卫队、红色青年近卫队队员、全体党员和劳动者致以感谢信。1993年4月9日，在第九届最高人民会议第五次会议上，在金日成的提议下，被推戴为[朝鲜国防委员会委员长](../Page/朝鲜国防委员会委员长.md "wikilink")。

### 守孝三年

金日成于1994年7月8日去世后，金正日为父守孝三年，[朝鲜劳动党中央委员会总书记和](../Page/朝鲜劳动党中央委员会总书记.md "wikilink")[朝鲜劳动党中央军事委员会委员长的职务因此空缺三年](../Page/朝鲜劳动党中央军事委员会.md "wikilink")。\[5\]

### 接任劳动党总书记

1997年10月8日，[朝鲜劳动党中央委员会和](../Page/朝鲜劳动党中央委员会.md "wikilink")[朝鲜劳动党中央军事委员会发表特别公报](../Page/朝鲜劳动党中央军事委员会.md "wikilink")，宣布金正日当选为[朝鲜劳动党](../Page/朝鲜劳动党.md "wikilink")[总书记](../Page/朝鲜劳动党总书记.md "wikilink")。同年發動為期4年的「[深化組事件](../Page/深化組事件.md "wikilink")」清洗運動，令二萬人受到迫害，數千人致死。1998年7月14日，中央选举委员会公布金正日被登记为第666号选区[最高人民会议议员候选人](../Page/最高人民会议.md "wikilink")。7月26日，第10届最高人民会议议员选举第666号选区举行选举，拥戴金正日为朝鲜民主主义人民共和国最高人民会议议员。1998年9月5日，第10届最高人民会议第一次会议在平壤举行。会议一致通过审议修改补充的朝鲜民主主义人民共和国社会主义宪法。新通过的社会主义宪法的国家机构章把[国防委员会的权能规定为](../Page/朝鲜民主主义人民共和国国防委员会.md "wikilink")“是国家主权的最高军事领导机关，是全盘的国防管理机关。”并推戴金正日为[国防委员会委员长](../Page/朝鲜民主主义人民共和国国防委员会委员长.md "wikilink")。

1999年初，金正日向国内外宣布：[朝鲜劳动党的领导就是先军领导](../Page/朝鲜劳动党.md "wikilink")，他的政治就是[先军政治](../Page/先军政治.md "wikilink")。2000年3月5日，金正日应中华人民共和国驻朝特命全权大使的邀请访问中国大使馆。2000年5月29日至31日，金正日应中国共产党中央委员会总书记、中华人民共和国主席[江泽民的邀请](../Page/江泽民.md "wikilink")，对中华人民共和国进行非正式访问。2001年1月15日至20日，金正日对中华人民共和国进行非正式访问。

2003年9月在第十一届最高人民会议第一次会议上、2009年4月第十二届最高人民会议第一次会议上，再次当选为[国防委员会委员长](../Page/朝鲜国防委员会委员长.md "wikilink")。2010年5月3日至7日和8月26日至30日，金正日应中国共产党中央委员会总书记、中华人民共和国主席[胡锦涛的邀请](../Page/胡锦涛.md "wikilink")，对中华人民共和国进行了非正式访问。2010年9月28日，在[朝鲜劳动党第三次代表会上](../Page/2010年朝鲜劳动党代表会议.md "wikilink")，再次当选为朝鲜劳动党[总书记](../Page/总书记.md "wikilink")。2011年5月20日至26日，金正日应中国共产党中央委员会总书记、中华人民共和国主席胡锦涛的邀请，对中华人民共和国进行了非正式访问。2011年8月25日至27日，金正日在结束对俄罗斯西伯利亚和远东地区的访问归国的路上，经过中华人民共和国，对东北地区进行了访问。

金正日担任[朝鲜劳动党总书记](../Page/朝鲜劳动党总书记.md "wikilink")、[朝鲜国防委员会委员长](../Page/朝鲜国防委员会委员长.md "wikilink")、[朝鲜人民军最高司令官及](../Page/朝鲜人民军最高司令官.md "wikilink")[朝鲜劳动党中央军事委员会委员长等重要职务](../Page/朝鲜劳动党中央军事委员会.md "wikilink")。朝鲜的官方機構經常用「伟大领导者金正日同志」（/）称呼他。

### 对外关系与军事冲突

金正日和其父一样害怕炸弹暗杀而不愿坐飞机，去外国时一向坐防弹列车，他乘坐飞机的明确纪录只有1965年随父访问印尼时有一次。\[6\]中国在[改革开放后为发展经济](../Page/改革开放.md "wikilink")，开始寻求与[韩国建交](../Page/韩国.md "wikilink")。1992年7月12日，时任[中共中央总书记的](../Page/中共中央总书记.md "wikilink")[江泽民特别约谈刚刚从非洲访问归来的国家主席](../Page/江泽民.md "wikilink")[杨尚昆和外交部长](../Page/杨尚昆.md "wikilink")[钱其琛](../Page/钱其琛.md "wikilink")，决定派钱其琛赴朝通报中国决定与韩国建交的立场。据钱其琛回忆，此次金日成接见中国代表团时间之短、气氛之平淡前所未有，甚至惯例中的宴会招待也没有出现。这种冷淡一直持续到1999年，中朝双方的高层互访才得以恢复。\[7\]

1992年以后20年间，[朝鲜向](../Page/朝鲜.md "wikilink")[越南出售](../Page/越南.md "wikilink")300多枚[弹道导弹](../Page/弹道导弹.md "wikilink")，足以威胁[中国城市](../Page/中国.md "wikilink")。\[8\]

1996年9月，朝鲜[特种部队渗透至](../Page/特种部队.md "wikilink")[韩国东海岸](../Page/韩国.md "wikilink")[江陵市附近](../Page/江陵市.md "wikilink")，以搜集韩国的情报，由于渗透用的[潜艇搁浅](../Page/潜艇.md "wikilink")，26名朝鲜人被迫弃艇，并从海滩登陆冲入附近山林中隐藏。韩国陆军和[警察随即对他们展开时长两个多月的追捕](../Page/警察.md "wikilink")，26名朝鲜人中仅有2人生存（1人受伤后逃回朝鲜，1人向韩国警方投降），其余全部死亡。而韩国方面有16人丧生（包括军人和[百姓](../Page/百姓.md "wikilink")），27人受伤。\[9\]

2000年7月19日，普京首次访问[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")，与[朝鲜劳动党总书记金正日举行会谈](../Page/朝鲜劳动党总书记.md "wikilink")，恢复了因1990年苏联与[韩国建交](../Page/韩国.md "wikilink")\[10\]而中断的俄朝关系\[11\]。

2006年10月14日，因为朝鲜成功进行了第一次[核试验](../Page/核试验.md "wikilink")，[中华人民共和国与](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[俄罗斯联邦跟](../Page/俄罗斯联邦.md "wikilink")[美国一起在](../Page/美国.md "wikilink")[联合国安理会投赞成票](../Page/联合国安理会.md "wikilink")，使联合国安理会15个成员国一致通过谴责并制裁朝鲜的[联合国安理会第1718号决议](../Page/联合国安理会第1718号决议.md "wikilink")\[12\]，2009年朝鲜第二次核试验成功，[中华人民共和国与](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[俄罗斯联邦跟](../Page/俄罗斯联邦.md "wikilink")[美国一起再次在](../Page/美国.md "wikilink")[联合国安理会上赞成票](../Page/联合国安理会.md "wikilink")，通过谴责并制裁朝鲜的[联合国安理会第1874号决议](../Page/联合国安理会第1874号决议.md "wikilink")\[13\]。

2010年11月23日下午，位于韩国西部海域的[延坪岛遭到来自](../Page/延坪岛.md "wikilink")[朝鲜人民军的数十发炮弹炮击](../Page/朝鲜人民军.md "wikilink")，岛上数十座建筑和住宅受损或起火，韩国军方进行了回击。\[14\]11月24日，韩国延坪岛发现在韩朝炮战中死亡的2名[平民的尸体](../Page/平民.md "wikilink")。朝方炮弹一共造成2名[韩国海军士兵死亡](../Page/韩国海军.md "wikilink")，20人受伤，伤者中有17名韩军士兵和3名平民。2010年11月23日，俄罗斯外交部长[谢尔盖·拉夫罗夫通过记者会谴责](../Page/谢尔盖·拉夫罗夫.md "wikilink")[朝鲜炮轰](../Page/朝鲜.md "wikilink")[韩国领土](../Page/韩国.md "wikilink")[延坪岛](../Page/延坪岛.md "wikilink")。之后于11月25日再次谴责朝鲜对美国盟友韩国的炮击，称：“不能将韩国进行射击训练与朝鲜炮击平民居住的韩国领土相提并论。重要的是延坪岛事件造成人员伤亡。”\[15\]\[16\]朝鲜又于12月8日上午9点4分向[白翎岛东北方北侧海域进行了炮击](../Page/白翎岛.md "wikilink")。\[17\]韩国军方在延坪岛的实弹射击训练于12月20日下午2时30分开始。

2012年与2013年，中国与俄罗斯又先后跟美国一起在[联合国安理会上投赞成票](../Page/联合国安理会.md "wikilink")，通过谴责并制裁朝鲜发射[人造地球卫星](../Page/人造地球卫星.md "wikilink")[光明星三号与进行第三次核试验的相关决议](../Page/光明星三号.md "wikilink")\[18\]\[19\]同日，朝鲜宣布同意[联合国与](../Page/联合国.md "wikilink")[国际原子能机构核查人员重返朝鲜](../Page/国际原子能机构.md "wikilink")。\[20\]

### 所获军事称号及荣誉等

1975年2月15日、1982年2月16日、1992年、2011年12月19日先后四次被授予“[朝鲜民主主义人民共和国英雄](../Page/朝鲜民主主义人民共和国英雄.md "wikilink")”称号。1992年4月20日被授予[朝鲜民主主义人民共和国](../Page/朝鲜民主主义人民共和国.md "wikilink")[元帅军事称号](../Page/朝鲜次帅列表.md "wikilink")。2012年2月14日被授予“朝鲜民主主义人民共和国[大元帅](../Page/大元帅.md "wikilink")”军事称号。1978年、1982年、1992年、2012年3月29日先后四次被授予[金日成勋章](../Page/金日成勋章.md "wikilink")。1973年2月、2012年3月29日被授予[金日成奖等许多勋章和奖章](../Page/金日成奖.md "wikilink")。

### 人权纪录

根据2004年人权观察的报告，朝鲜政府是“世界上最镇压成性的政府之一”，据美韩官员估计关押有20万名政治犯，\[21\]也没有媒体、宗教、政治异见和平等教育的自由。\[22\]“事实上政治、经济、社会生活的每个方面都是由政府控制的。”金的政府被指控由于创造和延长了1990年代的饥荒而犯下了“对人类的罪行”。\[23\]\[24\]

### 个人崇拜

[DPRK_election.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DPRK_election.jpg "fig:DPRK_election.jpg")

金正日沿袭其父金日成的做法，大力营造自己的[个人崇拜](../Page/个人崇拜.md "wikilink")。叛逃者提到在朝鲜的学校里父子二人都被奉若神明。\[25\]

2002年在他60岁（官方）生日时，全国举行了盛大的活动庆祝他的甲子寿。\[26\]很多朝鲜人相信他的情绪变化能影响天气。\[27\]2010年时朝鲜媒体报道金正日的杰出着装方式影响了世界服装潮流。\[28\]朝鲜媒体还声称他发明了汉堡包。\[29\]在朝鲜存在着许多赞美他的称呼（[金正日称谓列表](../Page/金正日称谓列表.md "wikilink")）尽管他从无指挥经验，朝鲜的国民却称他为“百战百胜的钢铁领将”。\[30\]

### 个人财产

[星期日泰晤士报曾报道](../Page/星期日泰晤士報.md "wikilink")，金正日在[卢森堡存了](../Page/卢森堡.md "wikilink")40亿美元，以便政权垮台出逃时使用。\[31\]

### 逝世

[朝鮮中央電視台](../Page/朝鮮中央電視台.md "wikilink")2011年12月19日正午报道，金正日在乘火車視察地方的途中，因急性[心肌梗死併發心源性休克于](../Page/心肌梗死.md "wikilink")2011年12月17日上午8點30分去世\[32\]\[33\]\[34\]，也有消息称金正日实际于12月16日晚8时左右在位于平壤的官邸去世\[35\]。在平壤官方宣布金正日的死訊後，中國大陸的網民卻盛傳金正日是死在中國，其遺體是由中朝兩國秘密運回朝鮮的。金正日的葬禮将於同月28日舉行，朝鲜方面宣布从12月17日至29日全国哀悼\[36\]。

在金正日生前已經預定由三子[金正恩接班](../Page/金正恩.md "wikilink")，逝世后，[朝鲜劳动党中央委员会](../Page/朝鲜劳动党中央委员会.md "wikilink")、[朝鲜劳动党中央军事委员会](../Page/朝鲜劳动党中央军事委员会.md "wikilink")、[朝鲜国防委员会](../Page/朝鲜国防委员会.md "wikilink")、[最高人民会议常任委员会](../Page/最高人民会议.md "wikilink")、[内阁共同发表了](../Page/朝鲜政府.md "wikilink")《告全体党员、人民军官兵和人民书》，要求全体党员、人民军官兵和人民“忠于尊敬的[金正恩](../Page/金正恩.md "wikilink")[同志的领导](../Page/革命同志.md "wikilink")”，党和人民军队以及人民保持团结。\[37\]

收到金正日逝世的消息后，[中国共产党中央委员会](../Page/中国共产党中央委员会.md "wikilink")、[全国人大常委会](../Page/全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")、[国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")、[中央军事委员会共同向朝鲜当局发唁电](../Page/中华人民共和国中央军事委员会.md "wikilink")，对金正日的离世表示沉痛悼念。\[38\]而[联合国在大会上按照惯例](../Page/联合国.md "wikilink")，全体为他默哀一分钟（美、日、南韓、欧盟等退席）。\[39\]

## 外交事务

[Vladimir_Putin_with_Kim_Jong-Il-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_with_Kim_Jong-Il-2.jpg "fig:Vladimir_Putin_with_Kim_Jong-Il-2.jpg")会面。\]\]

  - 金正日与[俄羅斯總統](../Page/俄羅斯總統.md "wikilink")[普京在](../Page/普京.md "wikilink")[莫斯科会晤提升了朝俄关系](../Page/莫斯科.md "wikilink")。
  - 2000年，金正日与[韩国总统](../Page/韩国总统.md "wikilink")[金大中实现战后](../Page/金大中.md "wikilink")[第一次北南首脑会晤](../Page/2000年朝韓首腦會晤.md "wikilink")，他还批准支持允许[韩国公司开发](../Page/韩国.md "wikilink")[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")[金刚山](../Page/金剛山_\(朝鮮\).md "wikilink")，缓和、促进南北关系。
  - 金正日曾在1990年代批判[中国的](../Page/中国.md "wikilink")[市场经济改革是](../Page/改革开放.md "wikilink")[修正主义](../Page/修正主义_\(马克思主义\).md "wikilink")。2000年及之后，金正日作为[朝鲜领导人三次访问](../Page/朝鲜.md "wikilink")[中国](../Page/中国.md "wikilink")，并赞赏“[有中国特色的社会主义](../Page/有中国特色的社会主义.md "wikilink")”，发展了朝中两国两党关系。
  - 金正日和[美國國務卿](../Page/美國國務卿.md "wikilink")[马德琳·奥尔布赖特在](../Page/马德琳·奥尔布赖特.md "wikilink")[平壤会晤](../Page/平壤.md "wikilink")，[朝鲜军方二号人物](../Page/朝鲜.md "wikilink")[赵明禄次帅访问了](../Page/赵明录.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")。朝美关系空前缓和。金正日说，[朝鲜问题关键在于](../Page/朝鲜.md "wikilink")[美国放弃对朝敌视政策](../Page/美国.md "wikilink")。坚持对朝接触政策的[克林顿被反對獨裁的](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")[小布什代替后](../Page/小布什.md "wikilink")，朝美关系陷入了僵局和对立。2004年，朝鲜提出发展[核武器](../Page/核武器.md "wikilink")，2005年宣布拥有核武器。国际上对其是否拥有核武将信将疑，但普遍认为这使朝鲜陷入孤立。
  - 金正日2002年9月与[日本首相](../Page/日本首相.md "wikilink")[小泉纯一郎会晤](../Page/小泉纯一郎.md "wikilink")，签署《[日朝平壤宣言](../Page/日朝平壤宣言.md "wikilink")》，实现朝日两国关系正常化。在该次会谈中，金正日首次承认了[朝鲜綁架日本人問題](../Page/北朝鲜绑架日本人问题.md "wikilink")，并向日方道歉。
  - 首次与[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[爱尔兰等](../Page/爱尔兰.md "wikilink")[欧洲国家建立了外交关系](../Page/欧洲.md "wikilink")。与[朝鲜有邦交的国家达到](../Page/朝鲜.md "wikilink")157个。
  - 金正日2011年5月27日早6時30分許結束行程達6000多公里、為期8天的中國之旅，返回了朝鮮。

## 相关事件

  - 根据[脱北者的说法](../Page/脱北者.md "wikilink")，金正日1966年进入朝鲜劳动党组织指导部后，授意策划或指挥了[朝鲜绑架日本人事件](../Page/北朝鲜绑架日本人事件.md "wikilink")、1983年在[缅甸首都](../Page/缅甸.md "wikilink")[仰光刺杀](../Page/仰光.md "wikilink")[韩国总统](../Page/韩国总统.md "wikilink")[全斗焕未遂事件](../Page/全斗焕.md "wikilink")、绑架韩国女演员[崔银姬事件和](../Page/崔银姬.md "wikilink")1987年[大韓航空858號班機空難](../Page/大韩航空858号班机空难.md "wikilink")，但朝鮮政府從來都沒有承認過这些说法。\[40\]\[41\]\[42\]
  - 根据朝鲜媒體稱，金正日年輕時受到東歐多間著名大學邀請入學，金正日以朝鲜已有好大學為理由拒絕，入讀[金日成綜合大學](../Page/金日成綜合大學.md "wikilink")。
  - 金正日於2010年5月3日訪[中國](../Page/中國.md "wikilink")，據說要求中國提供最新的[歼十](../Page/歼十.md "wikilink")[戰機等軍事援助](../Page/戰機.md "wikilink")，被拒絕後臨時取消在[北京和](../Page/北京.md "wikilink")[胡錦濤一起觀看](../Page/胡錦濤.md "wikilink")[歌劇](../Page/歌劇.md "wikilink")《[紅樓夢](../Page/紅樓夢_\(歌劇\).md "wikilink")》，匆匆回國。\[43\]
  - 1947年夏，金正日亲眼目睹弟弟[金万一](../Page/金万一.md "wikilink")（1944年生）在[平壤](../Page/平壤.md "wikilink")[金日成官邸内的水池里玩耍时淹死](../Page/金日成官邸.md "wikilink")。据2011年12月20日《[明报](../Page/明报.md "wikilink")》报道，有俄国文件披露是时年5岁的金正日亲手按着弟弟的头，把弟弟淹死在水池里。
  - 金正日的长子、[金正恩的兄长](../Page/金正恩.md "wikilink")[金正男因为在](../Page/金正男.md "wikilink")2001年曾持[假护照携妻子儿女游玩日本](../Page/假护照.md "wikilink")[东京迪士尼乐园](../Page/东京迪士尼乐园.md "wikilink")，并多次赞美中国的[改革开放](../Page/改革开放.md "wikilink")，声言[朝鲜只有学习中国建立](../Page/朝鲜.md "wikilink")[社会主义市场经济体制才有出路](../Page/社会主义市场经济.md "wikilink")，因而不仅丧失了继承朝鲜最高领袖的可能性，而且不得不移居[澳门](../Page/澳门.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[北京等地](../Page/北京.md "wikilink")，十数年间未回朝鲜，\[44\]并有传闻其曾经多次遭到金正日、[金正恩父子的未遂](../Page/金正恩.md "wikilink")[暗杀](../Page/暗杀.md "wikilink")。\[45\]
  - 2017年2月13日金正日的長子金正男在馬來西亞遭[刺殺身亡](../Page/金正男遇刺事件.md "wikilink")。\[46\]

## 西方媒体的报道

  - 在金正日去世前的数年中一直有他[中風入院](../Page/中風.md "wikilink")，甚至已經逝世的传闻。2008年11月2日朝鲜官方電視台於發出金正日觀看足球賽的照片，但未提及照片的拍攝時間及地點，亦看不見足球員或球賽片段。日本[富士電視台曾報道金正日長子](../Page/富士電視台.md "wikilink")[金正男飛往巴黎](../Page/金正男.md "wikilink")，尋找[神經外科醫生治療父親](../Page/神經外科.md "wikilink")。日本前首相[麻生太郎亦指金正日健康欠佳](../Page/麻生太郎.md "wikilink")，但仍能控制大局\[47\]。2009年8月5日，美國前總統[柯林頓前往朝鲜與金正日協調釋放被拘留的兩名美國女記者](../Page/比尔·克林顿.md "wikilink")，獲金正日接待，兩人合照的照片顯示金正日雖明顯消瘦，但與柯林頓會談時仍能談笑風生，破除了外界猜測其病重的傳聞\[48\]。

## 家庭

<center>

</center>

  - [洪一天](../Page/洪一天.md "wikilink")（第一任妻子，1966年结婚，1969年离异，曾擔任最高人民會議代議員）\[49\]
      - [金惠敬](../Page/金惠敬.md "wikilink")（長女）
  - [成蕙琳](../Page/成蕙琳.md "wikilink")（被视作第二任妻子，是否正式结婚不详，2002年在莫斯科病逝）
      - [金正男](../Page/金正男.md "wikilink")（長子，2017年2月13日在馬來西亞被刺杀。）
  - [金英淑](../Page/金英淑.md "wikilink")（继任妻子，1974年结婚，其余不详，曾為金日成辦公室打字員）
      - [金雪松](../Page/金雪松.md "wikilink")（次女）
      - [金春松](../Page/金春松.md "wikilink")（三女）
  - [高容姬](../Page/高容姬.md "wikilink")（被视作第四任妻子，1977年开始与金同居，是否正式结婚不详，在日本朝鮮人，传闻2004年病逝）
      - [金正哲](../Page/金正哲.md "wikilink")（次子）
      - [金正恩](../Page/金正恩.md "wikilink")（三子，2012年起出任朝鮮勞動黨第一書記和中央軍事委員會委員長，成為第三代最高領導人）
      - [金與正](../Page/金與正.md "wikilink")（四女）
      - 金正怡（不確定），與金正恩、金與正兩人同時都到瑞士留學。
  - [孫姬林](../Page/孫姬林.md "wikilink")（無正式身分，僅1980年左右同居，生下兩女後，1991年被拋棄\[50\]）
  - [金玉](../Page/金玉_\(北韓人\).md "wikilink")（继任妻子，自1980年代任金正日「技術書記」，2008年后正式结婚）
      - 育有一子，姓名不詳\[51\]

## 评价

### 正面

[中华人民共和国的官方唁电评价金正日称](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")：“金正日同志是[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")[朝鲜劳动党和](../Page/朝鲜劳动党.md "wikilink")[朝鲜民主主义人民共和国的伟大领导者](../Page/朝鲜民主主义人民共和国.md "wikilink")，他把毕生精力献给了[朝鲜人民建设朝鲜式](../Page/朝鲜.md "wikilink")[社会主义强盛国家的伟大事业](../Page/社会主义.md "wikilink")，建立了不朽的历史功勋。金正日同志是[中国人民的亲密朋友](../Page/中国.md "wikilink")，他以极大热情继承和发展了由两国老一辈革命家亲自缔造和培育的中朝传统友谊，同中国领导人结下了深厚友谊，有力地推动了中朝睦邻友好合作关系不断向前发展。[中国党](../Page/中国.md "wikilink")、政府和中国人民对金正日同志的逝世深感悲痛，中国人民将永远怀念他。”\[52\]

[中华人民共和国前总理](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[朱镕基在](../Page/朱镕基.md "wikilink")《[朱镕基答记者问](../Page/朱镕基答记者问.md "wikilink")》中评价金正日称：“我觉得他为人坦率、诚恳，思想很敏锐，知识很广博，信息也很广泛。我们讨论了很多东西，包括[经济问题](../Page/经济.md "wikilink")，包括[中国的](../Page/中国.md "wikilink")[改革开放问题](../Page/改革开放.md "wikilink")，其中也谈到你所说的设立开发区问题。我的印象是，他思想很开放，看得很远，同时也很虚心听取别人的意见。”\[53\]

[日本前任首相](../Page/日本.md "wikilink")[小泉纯一郎](../Page/小泉纯一郎.md "wikilink")：“凭我的感觉和与他的接触，他是一个很爽朗的人，也很有决断力，留给我的印象很不错。”\[54\]

### 负面

  - [无国界记者评价金正日之死为](../Page/无国界记者.md "wikilink")“一个新闻自由的敌人死了”。\[55\]
  - [江泽民](../Page/江泽民.md "wikilink")2009年9月同学者[沈志华谈话时说](../Page/沈志华.md "wikilink")：“小金这个人很狡猾。”\[56\]

## 相关条目

  - [光明星节](../Page/光明星节.md "wikilink")
  - [金正日花](../Page/金正日花.md "wikilink")
  - [国际金正日奖](../Page/国际金正日奖.md "wikilink")
  - [萬壽無疆研究所](../Page/萬壽無疆研究所.md "wikilink")﹕用以研究和確保金正日長壽的研究所

## 注释

## 参考资料

## 外部链接

  - [故事集《伟人——金正日》](http://dprk.gq/history/kim.jong.il) 朝鲜外文出版社中文版
  - [金正日简历](http://www.naenara.com.kp/ch/politics/?leader2) Naenara

|-   |-        |-

[金正日](../Category/金正日.md "wikilink")
[Category:朝鮮勞動黨黨員](../Category/朝鮮勞動黨黨員.md "wikilink")
[Category:朝鮮勞動黨領導人](../Category/朝鮮勞動黨領導人.md "wikilink")
[Category:朝鮮勞動黨中央政治局常委](../Category/朝鮮勞動黨中央政治局常委.md "wikilink")
[Category:朝鮮國防委員會委員長](../Category/朝鮮國防委員會委員長.md "wikilink")
[Category:朝鲜民主主义人民共和国大元帅](../Category/朝鲜民主主义人民共和国大元帅.md "wikilink")
[Category:朝鮮民主主義人民共和國元帥](../Category/朝鮮民主主義人民共和國元帥.md "wikilink")
[Category:朝鮮人民軍最高司令官](../Category/朝鮮人民軍最高司令官.md "wikilink")
[Category:金日成綜合大學校友](../Category/金日成綜合大學校友.md "wikilink")
[Category:兩江道出身人物](../Category/兩江道出身人物.md "wikilink")
[Jong-il](../Category/金日成家族.md "wikilink")
[Jong-il](../Category/金姓.md "wikilink")
[Jong-il](../Category/全州金氏.md "wikilink")
[Category:朝鮮綁架問題相關人物](../Category/朝鮮綁架問題相關人物.md "wikilink")
[Category:俄羅斯高麗人](../Category/俄羅斯高麗人.md "wikilink")

1.  [朝鲜最高领导人金正日](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-09/04/content_549650.htm)

2.

3.

4.

5.  [金正日：守孝三年后接掌大权](http://news.xinhuanet.com/video/2011-12/19/c_122446837.htm)

6.  [【金正日研究】鉄道好む金総書記
    飛行機利用は65年のみ](http://japanese.chosun.com/site/data/html_dir/2005/03/30/20050330000082.html)


7.  [新浪网：中朝关系六十年梳理](http://news.sina.com.cn/c/sd/2010-12-24/123421700769.shtml)

8.  [凤凰网：越南获朝鲜300多枚导弹，威胁中国城市](http://phtv.ifeng.com/program/jqgcs/detail_2012_01/19/12074217_0.shtml)

9.  [网易：朝韩秘密战 96年朝鲜特种部队对韩国秘密潜入](http://war.163.com/09/1118/16/5ODRJLT500011MSF.html)

10. [朝鲜人民军史上最大的叛徒——李相朝大将](http://junshi.xilu.com/2010/0107/news_161_55541_2.html)

11. [人民网：普京开始访问朝鲜](http://www.people.com.cn/GB/channel2/17/20000719/151098.html)

12. [搜狐网：联合国制裁朝鲜](http://news.sohu.com/20061016/n245807880.shtml)

13. [财经网：俄罗斯执行联合国制裁朝鲜决议](http://www.caijing.com.cn/2010-04-01/110407990.html)

14. [腾讯：韩国遭朝鲜炮弹炮击 韩国军方进行回击](http://news.qq.com/a/20101123/001185.htm)

15. [韩联社：俄罗斯再次谴责朝鲜炮击延坪岛](http://chinese.yonhapnews.co.kr/n_international/2010/12/14/8000000000ACK20101214000100881.HTML)

16. [朝鲜炮轰朝韩争议小岛已造成4死20伤](http://news.qq.com/a/20101124/001582.htm)

17. [朝鲜再向朝韩争议岛屿方向开炮](http://news.qq.com/a/20101208/001169.htm)

18. [新浪网：联合国安理会曾两次通过决议制裁朝鲜](http://news.sina.com.cn/w/sd/2013-01-23/103126103020.shtml)

19. [韩国防部：韩国军方延坪岛实弹射击训练开始](http://news.qq.com/a/20101220/001268.htm)

20. [朝同意核查人员重返朝鲜 愿与韩美设军事热线](http://news.qq.com/a/20101220/001183.htm)

21. McDonald, Mark. ["North Korean Prison Camps Massive and
    Growing"](http://www.nytimes.com/2011/05/05/world/asia/05korea.html?_r=1)
    *[The New York Times](../Page/The_New_York_Times.md "wikilink")*. 4
    May 2011

22.

23.

24.

25. Chol-hwan Kang and Pierre Rigoulot (2005). *The Aquariums of
    Pyongyang: Ten Years in the North Korean Gulag*, Basic Books. ISBN
    978-0-465-01104-9.

26.

27.
28.

29. <http://listverse.com/2010/05/30/top-10-crazy-facts-about-kim-jong-il/>

30. [【アーカイブ】 辛淑玉 X
    リ・ハナ　北朝鮮青春対談１　～朝鮮学校での苦い思い出（全6回）](http://www.asiapress.org/apn/archives/2013/08/05172108_2.php)

31. Arlow, Oliver, "[Kim Jong-il keeps $4bn 'emergency fund' in European
    banks](http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/asia/northkorea/7442188/Kim-Jong-il-keeps-4bn-emergency-fund-in-European-banks.html)",
    *[Sunday Telegraph](../Page/Sunday_Telegraph.md "wikilink")*, 14
    March 2010.

32. [北韓國家電視台宣佈：領導人金正日過世 | 國際新聞 | NOWnews
    今日新聞網](http://www.nownews.com/2011/12/19/334-2768041.htm)

33. [金正日身體過勞　突然逝世](http://www.chinareviewnews.com/doc/1019/4/4/8/101944892.html?coluid=0&kindid=0&docid=101944892)，中國新聞評論，2011年12月19日。

34. [金正日因心肌梗塞並發心源性休克逝世](http://www.chinareviewnews.com/doc/1019/4/4/9/101944955.html?coluid=0&kindid=0&docid=101944955)，中國新聞評論，2011年12月19日。

35.

36.

37. [朝鲜最高领导人金正日逝世_新华网](http://news.xinhuanet.com/world/2011-12/19/c_111255699.htm)

38. [中共中央电唁金正日逝世](http://news.xinhuanet.com/politics/2011-12/19/c_111256970.htm)

39. [联合国大会按惯例为金正日默哀一分钟](http://news.163.com/11/1229/08/7ME68FMR0001121M.html)

40. [金正日1978年派人将韩国女影星迷晕后绑架至朝鲜](http://news.ifeng.com/history/phtv/dsy/detail_2011_12/22/11497955_0.shtml)

41. [金正日为性生活绑架外国女人_加拿大家园网](http://www.canadameet.me/news/world/2011/1221/108332.html)

42. [1987年大韩航空爆炸案主犯金贤姬：金正日去世对人民有益](http://www.hanguotong.cn/news/xwkx/sh/2011-12-24/3246.html)

43. [揭秘：中国拒绝售给朝鲜歼十的真实内幕](http://www.360doc.com/content/10/0627/21/158076_35617431.shtml)

44. [行走四十国：朝鲜队改革开放持啥态度](http://xz40guo.blog.sohu.com/115866969.html)

45. [揭开鲜为人知的内幕:金正恩暗杀金正男惊心内幕](http://blog.sina.com.cn/s/blog_51b3001501018jt5.html)

46. <https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%87%91%E6%AD%A3%E7%94%B7>

47. [北韓傳媒再度發放金正日照片](http://881903.com/Page/ZH-TW/newsdetail.aspx?ItemId=72539)

48.

49. [韓媒：中國雜誌罕有介紹朝鮮“金氏王朝”世系](http://www.chinareviewnews.com/doc/1010/5/9/4/101059481.html?coluid=0&kindid=0&docid=101059481)，中國評論新聞，2009年8月27日。

50. [妻妾成群摯愛一人](http://the-sun.on.cc/cnt/news/20111220/00410_023.html)，太陽報，2011年12月20日。

51. [韓媒：金正日續弦再娶並育有7歲幼子](http://www.chinareviewnews.com/doc/1015/9/5/4/101595478.html?coluid=0&kindid=0&docid=101595478)，中國新聞評論，2011年2月11日。

52.

53.

54.

55.

56.